% 16 minutes au total !
\section{Traitement des images et calcul d’un modèle 3D d’une scène}

% Florent 1 minute Intro -- Je fais un peu moins vu que c'est assez rapide je pense
\begin{frame}{Objectifs du projet}{Traitement des images et calcul d’un modèle 3D d’une scène}
    {
        \centering
        \def\ShowImages{true}
        \def\ShowModel{true}
        \subimport*{../figures/}{objectifs}
    }

    \begin{itemize}
        \item Traiter les images récoltées par le drone.
        \item Calculer automatiquement un modèle 3D de la scène observée.
    \end{itemize}
\end{frame}

% Mattéo 5 minutes Positionnement dans l'état de l'art
\begin{frame}{Photogrammétrie et \emph{«~structure from motion~»}}
    Ce problème appartient au domaine de la photogrammétrie.

    \vspace*{.5em}
    \begin{definition}
        \textbf{Photogrammétrie~:} science et ensemble des techniques qui permettent d’obtenir de l’information sur un environnement physique à partir d’images~\parencite[p.~1, chapitre~1]{forstner-2016-photogrammetric}.
    \end{definition}

    \begin{itemize}
        \item Appelé \emph{«~structure from motion~»} dans la littérature.
        \item Problème NP-difficile~\parencite{nister-2007-sfm-nphard}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modèle du sténopé pour les appareils photo}
    \centering
    \subimport*{./figures/}{pinhole}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Perspectives linéaires et curvilignes}
    \begin{definition}
        \textbf{Appareil photo linéaire~:} conserve les lignes droites.
    \end{definition}

    \vfill
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
        \centering
        \footnotesize
        \includegraphics[width=\dimexpr\linewidth-2cm]{figures/image-distorted.jpg}\\
        Image en perspective curviligne.
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
        \centering
        \footnotesize
        \includegraphics[width=\dimexpr\linewidth-2cm]{figures/image-corrected.jpg}\\
        Image corrigée pour être linéaire.
    \end{minipage}
    \vfill
    \centering
    \emph{\scriptsize Banque Nationale de Roumanie. Photographiée par \emph{Diego Delso} (licence CC-BY-SA).}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus de reconstruction}{Mise en place d’une solution}
    \centering
    \providecommand\hiddenone{}
    \providecommand\hiddentwo{}
    \providecommand\hiddenthree{}
    \providecommand\hiddenrest{}
    \makebox[\textwidth][c]{
        \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
    }

    \vspace*{.5em}
    {\footnotesize Inspiré du travail de \textcite[chapitre~11]{forstner-2016-photogrammetric}.}
\end{frame}

%TODO Vérifier que ce ne soit pas commenté !!!
\begin{frame}{Modèle objet pour le processus}{Mise en place d’une solution}
    \centering
    \subimport*{./figures/}{classes}
\end{frame}

\begin{frame}{Choix des outils}{Mise en place d’une solution}
    \begin{minipage}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{OpenCV~:} regroupe des implémentations pour une majorité des algorithmes de vision.
            \item \textbf{Langage C++~:} langage nativement associé à~OpenCV.
            \item \textbf{Boost Program Options~:} gestion des options.
        \end{itemize}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.35\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=2cm]{figures/logo-lib-opencv}

        \vspace{.5cm}
        \includegraphics[width=4cm]{figures/logo-lib-boost}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Fil conducteur des démonstrations}
    \begin{minipage}{.475\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{figures/triolet-example}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.475\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \node {\includegraphics[width=\textwidth]{figures/plan-triolet}};
            \node[circle, label={[fill=white,yshift=5pt]above:Lieu des prises}, draw, very thick, red] at (-.925, .8) {};
            \node[circle, label={[fill=white,yshift=5pt]above:Vous êtes ici}, draw, very thick, green!80!black] at (2.6, .3) {};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
\end{frame}

% Florent 3 minutes Détection et description
\begin{frame}{Processus de reconstruction}
    \centering
    \providecommand\hiddenone{}
    \providecommand\hiddentwo{dimmed}
    \providecommand\hiddenthree{dimmed}
    \providecommand\hiddenrest{dimmed}
    \makebox[\textwidth][c]{
        \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Qu’est-ce qu’un point caractéristique~?}{Étude des différentes structures géométriques des voisinages}
    \begin{minipage}{.525\linewidth}
        % Image à gauche
        \begin{tikzpicture}
            \tikzset{
                zone/.style={
                    double=black,
                    draw=white,
                    double distance=3pt,
                    line width=.5pt
                },
                zonelabel/.style={
                    above=.6cm,
                    align=center,
                    font=\bfseries\small
                }
            }
            \node (table) {\includegraphics[scale=.15]{figures/feature-types-table}};

            \draw[zone] (1, 1.2) circle (.5cm)
                node[zonelabel] {Surface};
            \draw[zone] (-1.75, .8) circle (.5cm)
                node[zonelabel] {Bordure};
            \draw[zone] (-.325, -.9) circle (.5cm)
                node[zonelabel] {Angle};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.475\linewidth}
        % Description des types de zones
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Surface~:} voisinage monotone, dans lequel tous les pixels ont une valeur proche.
            \item \textbf{Bordure~:} ligne à fort contraste séparant deux surfaces.
            \item \textbf{Angle~:} point de rencontre d’au moins trois surfaces.
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \footnotesize\textcite[chapitre~4, p.~209]{szeliski-2011-computervision}
        \end{center}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Détection des points caractéristiques}{Quels algorithmes~?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{«~Caractéristiques invariantes par mise à l’échelle~»}\\
            \emph{(«~Scale-Invariant Feature Transform~»,\emph{ ou SIFT})}\\
            Introduit par~\textcite{lowe-2004-sift}.\\[1em]
        \item \textbf{«~Caractéristiques robustes accélérées~»}\\
            \emph{(«~Speeded Up Robust Features~»,\emph{ ou SURF})}\\
            Introduit par~\textcite{bay-2008-surf}.\\[1em]
        \item \textit{Opérateur de Förstner, FAST, GFTT, GLOH, Harris-Laplace, …}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Description des points caractéristiques}
    \begin{minipage}{.6\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Objectif~:} associer des points caractéristiques de la scène vus dans plusieurs images.\\[1em]
            \item \textbf{Solution~:} décrire le voisinage des points indépendamment de~:
            \begin{itemize}
                \item point de vue~;
                \item luminosité~;
                \item échelle.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
        \centering
        \subimport*{figures/}{feature-describe}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Détection et description des points caractéristiques}
    \vfill
    \centering
        {\itshape\large Démonstration}
    \vfill
\end{frame}

% Mattéo 3 minutes Etalonnage
\begin{frame}{Processus de reconstruction}
    \centering
    \providecommand\hiddenone{dimmed}
    \providecommand\hiddentwo{}
    \providecommand\hiddenthree{dimmed}
    \providecommand\hiddenrest{dimmed}
    \makebox[\textwidth][c]{
        \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Modélisation par une application projective}
    \begin{equation}
        \fctdef{\Phi}%
            {\mathbb{P}^3}{x}%
            {\mathbb{P}^2}{x^\prime = P \times x}
        \label{equ:position-cam-trans-def}
    \end{equation}

    \uncover<2>{
        \begin{equation}
            P = K \times W,
        \end{equation}
        \begin{equation}
            W := \begin{pmatrix}
                r_{11} & r_{12} & r_{13} & -O_x \\
                r_{21} & r_{22} & r_{23} & -O_y \\
                r_{31} & r_{32} & r_{33} & -O_z \\
            \end{pmatrix},
        \end{equation}
        \begin{equation}
            K := \begin{pmatrix}
                c & s       & -p_x \\
                0 & (c + m) & -p_y \\
                0 & 0       &  1  \\
            \end{pmatrix}.
        \end{equation}
    }

    {\footnotesize Source~: \textcite[chapitre~6]{hartley-2004-multiple}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtention des paramètres intrinsèques~: étalonnage}
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
        \centering
        \subimport*{./figures/}{chessboard}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
        \textbf{Méthode de Zhang}

        \begin{itemize}
            \item Utilisation d’un motif connu à l’avance.
            \item Plusieurs prises de vues sous différents angles.
            \item Obtention de contraintes suffisantes pour les paramètres.
        \end{itemize}

        {\footnotesize Introduit par~\textcite{zhang-2000-calibration}.}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtention des paramètres intrinsèques~: étalonnage}
    \vfill
    \centering
        {\itshape\large Démonstration}
    \vfill
\end{frame}

% Florent 5 minutes Trajectoire et nuage de points

% Idée de comment faire :
%   * principe de mise en correspondance en premier, avec ransac pour les erreurs 
%   * démo association
%   * Estimation de la trajectoire grâce à ces correspondances entre images successives
%   * Création d'un nuage de point par triangulation des points caractéristiques dans l'espace
%   * Démo modèle
\begin{frame}{Processus de reconstruction}
    \centering
    \providecommand\hiddenone{dimmed}
    \providecommand\hiddentwo{dimmed}
    \providecommand\hiddenthree{}
    \providecommand\hiddenrest{dimmed}
    \makebox[\textwidth][c]{
        \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
    }
\end{frame}

% Si tu veux que ca apparaisse petit à petit ... amuse toi :p mais c'est vraiment pas utile quoi
\begin{frame}{Mise en correspondance de points caractéristiques}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Objectif}~: déterminer si deux points caractéristiques de deux images successives correspondent au même point de la scène.
        \item \textbf{Solution}~: comparer les descripteurs des points caractéristiques.
        \pause
        \item \textbf{Problème}~: correspondances erronées.
        \item \textbf{Solution}~: méthode de consensus par échantillonnage aléatoire \emph{(RANSAC)}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mise en correspondance de points caractéristiques}
    \vfill
    \centering
        {\itshape\large Démonstration}
    \vfill
\end{frame}

\begin{frame}{Obtention des paramètres extrinsèques~: positionnement relatif}{}
    \begin{center}
        \subimport*{./figures/}{pair-geometry}
    \end{center}

    {\footnotesize Source~: \textcite[chapitre~11]{hartley-2004-multiple}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Trajectoire et nuage de points}
    \vfill
    \centering
        {\itshape\large Démonstration}
    \vfill
\end{frame}

% Mattéo 1 minute Conclusion
%%TODO
%\begin{frame}{Prochaines étapes}
%    \textbf{Recherches restantes à réaliser~:}

%    \begin{itemize}
%        \item Et si l’appareil photo n’est pas linéaire~?\\
%        $\rightarrow$ Gestion des distorsions radiales.
%        \item Comment optimiser les contraintes obtenues~?\\
%        $\rightarrow$ Optimisation non-convexe.
%        \item Comment générer un maillage à partir du nuage de points~?
%    \end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}{Bilan et perspectives du projet}
    \begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
        \begin{itemize}
            \itemcheck Détection des points.
            \itemcheck Étalonnage semi-automatique.
            \itemcheck Association des points similaires.
            \itemcheck Estimation de la trajectoire.
            \itemcheck Reconstruction d’un nuage de points approximatif.
        \end{itemize}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
        \begin{itemize}
            \itemcross Ajustement global des positions pour réduire l’erreur.
            \itemcross Génération d’un maillage suivant le nuage de points.
            \itemcross Test d’autres algorithmes et comparaison.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

% Total = 18 minutes !
